 Qué lindos eran los días de verano
 Qué agradable resultaba pasear por el campo y ver el trigo amarillo la verde avena y las parvas de heno apilado en las llanuras
 Sobre sus largas patas rojas iba la cigüeña junto a algunos flamencos que se paraban un rato sobre cada pata
Sí era realmente encantador estar en el campo
Bañada de sol se alzaba allí una vieja mansión solariega a la que rodeaba un profundo foso desde sus paredes hasta el borde del agua crecían unas plantas de hojas gigantescas las mayores de las cuales eran lo suficientemente grandes para que un niño pequeño pudiese pararse debajo de ellas
Aquel lugar resultaba tan enmarañado y agreste como el más denso de los bosques y era allí donde cierta pata había hecho su nido
Ya era tiempo de sobra para que naciesen los patitos pero se demoraban tanto que la mamá comenzaba a perder la paciencia pues casi nadie venía a visitarla
Al fin los huevos se abrieron uno tras otro
Pip pip
 decían los patitos conforme iban asomando sus cabezas a través del cascarón
Cuac cuac
 dijo la mamá pata y todos los patitos se apresuraron a salir tan rápido como pudieron dedicándose enseguida a escudriñar entre las verdes hojas
La mamá los dejó hacer pues el verde es muy bueno para los ojos
Oh qué grande es el mundo
 dijeron los patitos
Y ciertamente disponían de un espacio mayor que el que tenían dentro del huevo
Creen acaso que esto es el mundo entero
 preguntó la pata
Pues sepan que se extiende mucho más allá del jardín hasta el prado mismo del pastor aunque yo nunca me he alejado tanto
Bueno espero que ya estén todos agregó levantándose del nido
Ah pero si todavía falta el más grande
 Cuánto tardará aún
 No puedo entretenerme con él mucho tiempo
Y fue a sentarse de nuevo en su sitio
Vaya vaya
 Cómo anda eso
 preguntó una pata vieja que venía de visita
Ya no queda más que este huevo pero tarda tanto dijo la pata echada
No hay forma de que rompa
Pero fíjate en los otros y dime si no son los patitos más lindos que se hayan visto nunca
Todos se parecen a su padre el muy bandido
Por qué no vendrá a verme
 Déjame echar un vistazo a ese huevo que no acaba de romper dijo la anciana
Te apuesto a que es un huevo de pava
Así fue como me engatusaron cierta vez a mí
El trabajo que me dieron aquellos pavitos
 Imagínate
 Le tenían miedo al agua y no había forma de hacerlos entrar en ella
Yo graznaba y los picoteaba pero de nada me servía Pero vamos a ver ese huevo Creo que me quedaré sobre él un ratito aún dijo la pata
He estado tanto tiempo aquí sentada que un poco más no me hará daño
Como quieras dijo la pata vieja y se alejó contoneándose
Por fin se rompió el huevo
Pip pip
 dijo el pequeño volcándose del cascarón
La pata vio lo grande y feo que era y exclamó Dios mío qué patito tan enorme
 No se parece a ninguno de los otros
Y sin embargo me atrevo a asegurar que no es ningún crío de pavos
Al otro día hizo un tiempo maravilloso
El sol resplandecía en las verdes hojas gigantescas
La mamá pata se acercó al foso con toda su familia y plaf
 saltó al agua
Cuac cuac
 llamaba
Y uno tras otro los patitos se fueron abalanzando tras ella
El agua se cerraba sobre sus cabezas pero enseguida resurgían flotando magníficamente
Movíanse sus patas sin el menor esfuerzo y a poco estuvieron todos en el agua
Hasta el patito feo y gris nadaba con los otros
No es un pavo por cierto dijo la pata
Fíjense en la elegancia con que nada y en lo derecho que se mantiene
Sin duda que es uno de mis pequeñitos
Y si uno lo mira bien se da cuenta enseguida de que es realmente muy guapo
Cuac cuac
 Vamos vengan conmigo y déjenme enseñarles el mundo y presentarlos al corral entero
Pero no se separen mucho de mí no sea que los pisoteen
Y anden con los ojos muy abiertos por si viene el gato
Y con esto se encaminaron al corral
Había allí un escándalo espantoso pues dos familias se estaban peleando por una cabeza de anguila que a fin de cuentas fue a parar al estómago del gato
Vean
 Así anda el mundo
 dijo la mamá relamiéndose el pico pues también a ella la entusiasmaban las cabezas de anguila
A ver
 Qué pasa con esas piernas
 Anden ligeros y no dejen de hacerle una bonita reverencia a esa anciana pata que está allí
Es la más fina de todos nosotros
Tiene en las venas sangre española por eso es tan regordeta
Fíjense además en que lleva una cinta roja atada a una pierna es la más alta distinción que se puede alcanzar
Es tanto como decir que nadie piensa en deshacerse de ella y que deben respetarla todos los animales y los hombres
Anímense y no metan los dedos hacia adentro
 Los patitos bien educados los sacan hacia afuera como mamá y papá Eso es
Ahora hagan una reverencia y digan cuac
 Todos obedecieron pero los otros patos que estaban allí los miraron con desprecio y exclamaron en alta voz Vaya
 Como si ya no fuésemos bastantes
 Ahora tendremos que rozarnos también con esa gentuza
Uf
 Qué patito tan feo
 No podemos soportarlo
Y uno de los patos salió enseguida corriendo y le dio un picotazo en el cuello
Déjenlo tranquilo
 dijo la mamá
No le está haciendo daño a nadie
Sí pero es tan desgarbado y extraño dijo el que lo había picoteado que no quedará más remedio que despachurrarlo
Qué lindos niños tienes muchacha
 dijo la vieja pata de la cinta roja
Todos son muy hermosos excepto uno al que le noto algo raro
Me gustaría que pudieras hacerlo de nuevo
Eso ni pensarlo señora dijo la mamá de los patitos
No es hermoso pero tiene muy buen carácter y nada tan bien como los otros y me atrevería a decir que hasta un poco mejor
Espero que tome mejor aspecto cuando crezca y que con el tiempo no se le vea tan grande
Estuvo dentro del cascarón más de lo necesario por eso no salió tan bello como los otros
Y con el pico le acarició el cuello y le alisó las plumas
De todos modos es macho y no importa tanto añadió Estoy segura de que será muy fuerte y se abrirá camino en la vida
Estos otros patitos son encantadores dijo la vieja pata
Quiero que se sientan como en su casa
Y si por casualidad encuentran algo así como una cabeza de anguila pueden traérmela sin pena
Con esta invitación todos se sintieron allí a sus anchas
Pero el pobre patito que había salido el último del cascarón y que tan feo les parecía a todos no recibió más que picotazos empujones y burlas lo mismo de los patos que de las gallinas
Qué feo es
 decían
Y el pavo que había nacido con las espuelas puestas y que se consideraba por ello casi un emperador infló sus plumas como un barco a toda vela y se le fue encima con un cacareo tan estrepitoso que toda la cara se le puso roja
El pobre patito no sabía dónde meterse
Sentíase terriblemente abatido por ser tan feo y porque todo el mundo se burlaba de él en el corral
Así pasó el primer día
En los días siguientes las cosas fueron de mal en peor
El pobre patito se vio acosado por todos
Incluso sus hermanos y hermanas lo maltrataban de vez en cuando y le decían Ojalá te agarre el gato grandulón
 Hasta su misma mamá deseaba que estuviese lejos del corral
Los patos lo pellizcaban las gallinas lo picoteaban y un día la muchacha que traía la comida a las aves le asestó un puntapié
Entonces el patito huyó del corral
De un revuelo saltó por encima de la cerca con gran susto de los pajaritos que estaban en los arbustos que se echaron a volar por los aires
Es porque soy tan feo
 pensó el patito cerrando los ojos
Pero así y todo siguió corriendo hasta que por fin llegó a los grandes pantanos donde viven los patos salvajes y allí se pasó toda la noche abrumado de cansancio y tristeza
A la mañana siguiente los patos salvajes remontaron el vuelo y miraron a su nuevo compañero
Y tú qué cosa eres
 le preguntaron mientras el patito les hacía reverencias en todas direcciones lo mejor que sabía
Eres más feo que un espantapájaros
 dijeron los patos salvajes
Pero eso no importa con tal que no quieras casarte con una de nuestras hermanas
Pobre patito
 Ni soñaba él con el matrimonio
Sólo quería que lo dejasen estar tranquilo entre los juncos y tomar un poquito de agua del pantano
Unos días más tarde aparecieron por allí dos gansos salvajes
No hacía mucho que habían dejado el nido por eso eran tan impertinentes
Mira muchacho comenzaron diciéndole eres tan feo que nos caes simpático
Quieres emigrar con nosotros
 No muy lejos en otro pantano viven unas gansitas salvajes muy presentables todas solteras que saben graznar espléndidamente
Es la oportunidad de tu vida feo y todo como eres
Bang bang
 se escuchó en ese instante por encima de ellos y los dos gansos cayeron muertos entre los juncos tiñendo el agua con su sangre
Al eco de nuevos disparos se alzaron del pantano las bandadas de gansos salvajes con lo que menudearon los tiros
Se había organizado una importante cacería y los tiradores rodeaban los pantanos algunos hasta se habían sentado en las ramas de los árboles que se extendían sobre los juncos
Nubes de humo azul se esparcieron por el oscuro boscaje y fueron a perderse lejos sobre el agua
Los perros de caza aparecieron chapaleando entre el agua y a su avance doblándose aquí y allá las cañas y los juncos
Aquello aterrorizó al pobre patito feo que ya se disponía a ocultar la cabeza bajo el ala cuando apareció junto a él un enorme y espantoso perro la lengua le colgaba fuera de la boca y sus ojos miraban con brillo temible
Le acercó el hocico le enseñó sus agudos dientes y de pronto plaf
 allá se fue otra vez sin tocarlo
 El patito dio un suspiro de alivio
Por suerte soy tan feo que ni los perros tienen ganas de comerme se dijo
Y se tendió allí muy quieto mientras los perdigones repiqueteaban sobre los juncos y las descargas una tras otra atronaban los aires
Era muy tarde cuando las cosas se calmaron y aún entonces el pobre no se atrevía a levantarse
Esperó todavía varias horas antes de arriesgarse a echar un vistazo y en cuanto lo hizo enseguida se escapó de los pantanos tan rápido como pudo
Echó a correr por campos y praderas pero hacía tanto viento que le costaba no poco trabajo mantenerse sobre sus pies
Hacia el crepúsculo llegó a una pobre cabaña campesina
Se sentía en tan mal estado que no sabía de qué parte caerse y en la duda permanecía de pie
El viento soplaba tan ferozmente alrededor del patito que éste tuvo que sentarse sobre su propia cola para no ser arrastrado
En eso notó que una de las bisagras de la puerta se había caído y que la hoja colgaba con una inclinación tal que le sería fácil filtrarse por la estrecha abertura
Y así lo hizo
En la cabaña vivía una anciana con su gato y su gallina
El gato a quien la anciana llamaba Hijito sabía arquear el lomo y ronronear hasta era capaz de echar chispas si lo frotaban a contrapelo
La gallina tenía unas patas tan cortas que le habían puesto por nombre Chiquitita Piernascortas
Era una gran ponedora y la anciana la quería como a su propia hija
Cuando llegó la mañana el gato y la gallina no tardaron en descubrir al extraño patito
El gato lo saludó ronroneando y la gallina con su cacareo
Pero qué pasa
 preguntó la vieja mirando a su alrededor
No andaba muy bien de la vista así que se creyó que el patito feo era una pata regordeta que se había perdido
Qué suerte
 dijo
Ahora tendremos huevos de pata
Con tal que no sea macho
 Le daremos unos días de prueba
Así que al patito le dieron tres semanas de plazo para poner al término de las cuales por supuesto no había ni rastros de huevo
Ahora bien en aquella casa el gato era el dueño y la gallina la dueña y siempre que hablaban de sí mismos solían decir nosotros y el mundo porque opinaban que ellos solos formaban la mitad del mundo  y lo que es más la mitad más importante
Al patito le parecía que sobre esto podía haber otras opiniones pero la gallina ni siquiera quiso oírlo
Puedes poner huevos
 le preguntó
No
Pues entonces cállate
 Y el gato le preguntó Puedes arquear el lomo o ronronear o echar chispas
 No
Pues entonces guárdate tus opiniones cuando hablan las personas sensatas
Con lo que el patito fue a sentarse en un rincón muy desanimado
Pero de pronto recordó el aire fresco y el sol y sintió una nostalgia tan grande de irse a nadar en el agua que no pudo evitarlo
 fue y se lo contó a la gallina
Vamos
 Qué te pasa
 le dijo ella
Bien se ve que no tienes nada que hacer por eso piensas tantas tonterías
Te las sacudirías muy pronto si te dedicaras a poner huevos o a ronronear
Pero es tan sabroso nadar en el agua
 dijo el patito feo
Tan sabroso zambullir la cabeza y bucear hasta el mismo fondo
 Sí muy agradable dijo la gallina
Me parece que te has vuelto loco
Pregúntale al gato no hay nadie tan listo como él
 Pregúntale a nuestra vieja ama la mujer más sabia del mundo
 Crees que a ella le gusta nadar y zambullirse
 No me comprendes dijo el patito
Pues si yo no te comprendo me gustaría saber quién podrá comprenderte
De seguro que no pretenderás ser más sabio que el gato y la señora para no mencionarme a mí misma
No seas tonto muchacho
 No te has encontrado un cuarto cálido y confortable donde te hacen compañía quienes pueden enseñarte
 Pero no eres más que un tonto y a nadie le hace gracia tenerte aquí
Te doy mi palabra de que si te digo cosas desagradables es por tu propio bien sólo los buenos amigos nos dicen las verdades
Haz ahora tu parte y aprende a poner huevos o a ronronear y echar chispas
Creo que me voy a recorrer el ancho mundo dijo el patito
Sí vete dijo la gallina
Y así fue como el patito se marchó
Nadó y se zambulló pero ningún ser viviente quería tratarse con él por lo feo que era
Pronto llegó el otoño
Las hojas en el bosque se tornaron amarillas o pardas el viento las arrancó y las hizo girar en remolinos y los cielos tomaron un aspecto hosco y frío
Las nubes colgaban bajas cargadas de granizo y nieve y el cuervo que solía posarse en la tapia graznaba cau cau
 de frío que tenía
Sólo de pensarlo le daban a uno escalofríos
Sí el pobre patito feo no lo estaba pasando muy bien
Cierta tarde mientras el sol se ponía en un maravilloso crepúsculo emergió de entre los arbustos una bandada de grandes y hermosas aves
El patito no había visto nunca unos animales tan espléndidos
Eran de una blancura resplandeciente y tenían largos y esbeltos cuellos
Eran cisnes
A la vez que lanzaban un fantástico grito extendieron sus largas sus magníficas alas y remontaron el vuelo alejándose de aquel frío hacia los lagos abiertos y las tierras cálidas
Se elevaron muy alto muy alto allá entre los aires y el patito feo se sintió lleno de una rara inquietud
Comenzó a dar vueltas y vueltas en el agua lo mismo que una rueda estirando el cuello en la dirección que seguían que él mismo se asustó al oírlo
Ah jamás podría olvidar aquellos hermosos y afortunados pájaros
 En cuanto los perdió de vista se sumergió derecho hasta el fondo y se hallaba como fuera de sí cuando regresó a la superficie
No tenía idea de cuál podría ser el nombre de aquellas aves ni de adónde se dirigían y sin embargo eran más importantes para él que todas las que había conocido hasta entonces
No las envidiaba en modo alguno cómo se atrevería siquiera a soñar que aquel esplendor pudiera pertenecerle
 Ya se daría por satisfecho con que los patos lo tolerasen pobre criatura estrafalaria que era
 Cuán frío se presentaba aquel invierno
 El patito se veía forzado a nadar incesantemente para impedir que el agua se congelase en torno suyo
Pero cada noche el hueco en que nadaba se hacía más y más pequeño
Vino luego una helada tan fuerte que el patito para que el agua no se cerrase definitivamente ya tenía que mover las patas todo el tiempo en el hielo crujiente
Por fin debilitado por el esfuerzo quedose muy quieto y comenzó a congelarse rápidamente sobre el hielo
A la mañana siguiente muy temprano lo encontró un campesino
Rompió el hielo con uno de sus zuecos de madera lo recogió y lo llevó a casa donde su mujer se encargó de revivirlo
Los niños querían jugar con él pero el patito feo tenía terror de sus travesuras y con el miedo fue a meterse revoloteando en la paila de la leche que se derramó por todo el piso
Gritó la mujer y dio unas palmadas en el aire y él más asustado metiose de un vuelo en el barril de la mantequilla y desde allí lanzose de cabeza al cajón de la harina de donde salió hecho una lástima
Había que verlo
 Chillaba la mujer y quería darle con la escoba y los niños tropezaban unos con otros tratando de echarle mano
Cómo gritaban y se reían
 Fue una suerte que la puerta estuviese abierta
El patito se precipitó afuera entre los arbustos y se hundió atolondrado entre la nieve recién caída
Pero sería demasiado cruel describir todas las miserias y trabajos que el patito tuvo que pasar durante aquel crudo invierno
Había buscado refugio entre los juncos cuando las alondras comenzaron a cantar y el sol a calentar de nuevo llegaba la hermosa primavera
Entonces de repente probó sus alas el zumbido que hicieron fue mucho más fuerte que otras veces y lo arrastraron rápidamente a lo alto
Casi sin darse cuenta se halló en un vasto jardín con manzanos en flor y fragantes lilas que colgaban de las verdes ramas sobre un sinuoso arroyo
Oh qué agradable era estar allí en la frescura de la primavera
 Y en eso surgieron frente a él de la espesura tres hermosos cisnes blancos rizando sus plumas y dejándose llevar con suavidad por la corriente
El patito feo reconoció a aquellas espléndidas criaturas que una vez había visto levantar el vuelo y se sintió sobrecogido por un extraño sentimiento de melancolía
Volaré hasta esas regias aves
 se dijo
Me darán de picotazos hasta matarme por haberme atrevido feo como soy a aproximarme a ellas
Pero qué importa
 Mejor es que ellas me maten a sufrir los pellizcos de los patos los picotazos de las gallinas los golpes de la muchacha que cuida las aves y los rigores del invierno
Y así voló hasta el agua y nadó hacia los hermosos cisnes
En cuanto lo vieron se le acercaron con las plumas encrespadas
Sí mátenme mátenme
 gritó la desventurada criatura inclinando la cabeza hacia el agua en espera de la muerte
Pero qué es lo que vio allí en la límpida corriente
 Era un reflejo de sí mismo pero no ya el reflejo de un pájaro torpe y gris feo y repugnante no sino el reflejo de un cisne
 Poco importa que se nazca en el corral de los patos siempre que uno salga de un huevo de cisne
Se sentía realmente feliz de haber pasado tantos trabajos y desgracias pues esto lo ayudaba a apreciar mejor la alegría y la belleza que le esperaban
Y los tres cisnes nadaban y nadaban a su alrededor y lo acariciaban con sus picos
En el jardín habían entrado unos niños que lanzaban al agua pedazos de pan y semillas
El más pequeño exclamó Ahí va un nuevo cisne
 Y los otros niños corearon con gritos de alegría Sí hay un cisne nuevo
 Y batieron palmas y bailaron y corrieron a buscar a sus padres
Había pedacitos de pan y de pasteles en el agua y todo el mundo decía El nuevo es el más hermoso
 Qué joven y esbelto es
 Y los cisnes viejos se inclinaron ante él
Esto lo llenó de timidez y escondió la cabeza bajo el ala sin que supiese explicarse la razón
Era muy pero muy feliz aunque no había en él ni una pizca de orgullo pues este no cabe en los corazones bondadosos
Y mientras recordaba los desprecios y humillaciones del pasado oía cómo todos decían ahora que era el más hermoso de los cisnes
Las lilas inclinaron sus ramas ante él bajándolas hasta el agua misma y los rayos del sol eran cálidos y amables
Rizó entonces sus alas alzó el esbelto cuello y se alegró desde lo hondo de su corazón Jamás soñé que podría haber tanta felicidad allá en los tiempos en que era sólo un patito feo
